<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lido:lido xmlns:gml="http://www.opengis.net/gml" xmlns:lido="http://www.lido-schema.org" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <lido:lidoRecID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="dataPID">http://mskgent.be/collection/work/data/1929-Z</lido:lidoRecID>
  <lido:objectPublishedID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="workPID">http://mskgent.be/collection/work/id/1929-Z</lido:objectPublishedID>
  <lido:descriptiveMetadata>
    <lido:objectClassificationWrap>
      <lido:objectWorkTypeWrap>
        <lido:objectWorkType>
          <lido:term lido:pref="preferred" xml:lang="nl">schilderingen</lido:term>
        </lido:objectWorkType>
      </lido:objectWorkTypeWrap>
      <lido:classificationWrap>
        <lido:classification>
          <lido:conceptID lido:pref="alternate" lido:type="global" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300033799</lido:conceptID>
          <lido:term lido:pref="alternate">olieverfschilderingen</lido:term>
          <lido:term lido:pref="preferred">olieverfschilderij</lido:term>
        </lido:classification>
      </lido:classificationWrap>
    </lido:objectClassificationWrap>
    <lido:objectIdentificationWrap>
      <lido:titleWrap>
        <lido:titleSet>
          <lido:appellationValue xml:lang="nl">Oogst in Vlaanderen</lido:appellationValue>
        </lido:titleSet>
      </lido:titleWrap>
      <lido:objectDescriptionWrap>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="nl">Ramah, met zijn volle naam Henri Raemaecker, schilderde voor de Eerste Wereldoorlog in een laatimpressionistische stijl en vervoegde al snel de groep van de zogenaamde Brabantse fauvisten. Vooral de Franse schilder Paul Cézanne oefende een grote invloed uit op de groep. Ook in een werk als Oogst in Vlaanderen uit 1923 is die invloed nog goed te zien. Met een haast meetkundige vlakverdeling, een schematische vormgeving en een warm, harmonieus koloriet schiep Ramah een synthetisch beeld van een zomerse dag op het land.</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="en">Ramah, pseudoniem van Raemaker Henri, is schilder, etser en lithograaf. Over zijn artistieke vorming is weinig of niets geweten. Hij zou les hebben gevolgd aan de Ecole Normale des Arts du dessin, de latere Academie van Sint-Joost-ten-Noode. Toch wordt Ramah over het algemeen beschouwd als een autodidact wiens geschilderde werk getuigt van een buitengewoon vroege rijpheid, een grote experimentele belangstelling en een opvallende stijlevolutie. In een eerste periode worden zijn schilderijen gekenmerkt door een impressionistische schildertrant, zoals bij de meeste jonge Belgische schilders aan het begin van de twintigste eeuw. Maar al gauw komen deze kunstenaars tot het besef dat het impressionisme, dat zich tot doel stelt het vluchtige weer te geven, tot een vormverwaarlozing heeft geleid. Sommigen zoeken dan ook de vorm in eer te herstellen zonder echter de verworvenheden omtrent licht, kleur en spontaneïteit overboord te gooien. Vooral de Brabantse kunstenaars, die deel uitmaken van wat men later het Brabants fauvisme zal noemen en waartoe ook Ramah behoort, zijn met deze kwestie begaan. Hoewel elk van hen de problematiek op een persoonlijke manier aanpakt, is er toch bij een groot aantal een algemene invloed van Paul Cézanne te bespeuren. Ook bij Ramah, die de principes van Cézanne voor een groot stuk leert kennen via Rik Wouters. De voorstelling wordt vereenvoudigd via een nagenoeg meetkundige vlakverdeling, bij Ramah steeds gecombineerd met een sober, maar harmonieus kleurgebruik.
In 1919 leert Ramah Paul Maas kennen, de schilder met wie hij verschillende reizen maakt naar Oostenrijk, Duitsland, Italië, Corsica en de Provence. Dit laatste gebied zal trouwens in een aantal schilderijen, waaronder ook De schilder, dienst doen als achtergrond. Gedurende een aantal jaren vertonen de werken van beide kunstenaars grote gelijkenissen, zoals een streven naar stilering en een voorkeur voor doffe, matte kleurtonen. Deze kenmerken vinden we ook terug in De schilder. In dit schilderij bespeuren we niet langer een impressionistisch gebruik van licht en kleur als sfeerscheppende elementen. Het licht wordt nu aangewend als middel om de strakke opbouw te accentueren en de eenheid van het geheel te waarborgen. Door de wisselwerking van licht en schaduw en het spel van neutrale en meer opvallende kleuren wordt de hele structuur in balans gehouden. Maar de vorm is en blijft het belangrijkste element. Ramah komt in dit werk tot een constructief synthetisme waarin brede, geometrische vlakken de figuren en hun omgeving schematiseren tot krachtige, monumentale vormen die van De schilder één van de meest opmerkelijke schilderijen uit Ramah’s oeuvre maken.
Vanaf 1925 zal het constructieve element geleidelijk aan belang inboeten. Ramah’s toets wordt vrijer en de kleur levendiger en expressiever. In de jaren dertig zal de kleur de vorm zelfs helemaal domineren. In deze nieuwe tendens is Ramah ongetwijfeld beïnvloed geweest door zijn vriend Paul Maas, die zelf evolueert van een strenge, constructieve stijl naar een expressieve kunst met een fel kleurenpalet en een nerveuze factuur. La moisson is een voorbeeld uit Ramah’s overgangsperiode. Zijn hang naar het constructieve en zijn wil de bouw van mensen en dingen tot uiting te brengen is minder sterk aanwezig. De toets daarentegen is losser en duidelijker merkbaar. En terwijl het vroeger de geometrische vlakken zijn die de compositie structureren, is het hier de kleur die de ruimte via opeenvolgende zones van oker, groen en grijs opdeelt in verschillende plans.
Na WO II wordt zijn kunst gekenmerkt door een nog grotere kleurintensiteit. Zuivere kleurschakeringen en krachtig neergezette streken voeren Ramah’s kunst tot een fauvistisch, soms bijna abstract, expressionisme.</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
      </lido:objectDescriptionWrap>
      <lido:objectMeasurementsWrap>
        <lido:objectMeasurementsSet>
          <lido:objectMeasurements>
            <lido:measurementsSet>
              <lido:measurementType>hoogte</lido:measurementType>
              <lido:measurementUnit>cm</lido:measurementUnit>
              <lido:measurementValue>80.6</lido:measurementValue>
            </lido:measurementsSet>
          </lido:objectMeasurements>
        </lido:objectMeasurementsSet>
        <lido:objectMeasurementsSet>
          <lido:objectMeasurements>
            <lido:measurementsSet>
              <lido:measurementType>breedte</lido:measurementType>
              <lido:measurementUnit>cm</lido:measurementUnit>
              <lido:measurementValue>100.1</lido:measurementValue>
            </lido:measurementsSet>
          </lido:objectMeasurements>
        </lido:objectMeasurementsSet>
      </lido:objectMeasurementsWrap>
    </lido:objectIdentificationWrap>
    <lido:eventWrap>
      <lido:eventSet>
        <lido:event>
          <lido:eventType>
            <lido:term>Production</lido:term>
          </lido:eventType>
          <lido:eventActor>
            <lido:actorInRole>
              <lido:actor>
                <lido:actorID lido:type="local" lido:source="Adlib">310005503</lido:actorID>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="VIAF"/>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="RKD">http://explore.rkd.nl/nl/explore/artists/65514</lido:actorID>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="Wikidata"/>
                <lido:nameActorSet>
                  <lido:appellationValue lido:pref="alternate">Ramah</lido:appellationValue>
                  <lido:appellationValue lido:pref="preferred">Ramah</lido:appellationValue>
                </lido:nameActorSet>
                <lido:vitalDatesActor>
                  <lido:earliestDate>1887</lido:earliestDate>
                  <lido:latestDate>1947</lido:latestDate>
                </lido:vitalDatesActor>
              </lido:actor>
            </lido:actorInRole>
          </lido:eventActor>
          <lido:eventDate>
            <lido:displayDate>1923</lido:displayDate>
            <lido:date>
              <lido:earliestDate>1923</lido:earliestDate>
            </lido:date>
          </lido:eventDate>
          <lido:periodName>
            <lido:term xml:lang="nl">20ste eeuw</lido:term>
          </lido:periodName>
          <lido:eventPlace>
            <lido:place>
              <lido:namePlaceSet>
                <lido:appellationValue lido:pref="preferred" xml:lang="nl"/>
              </lido:namePlaceSet>
            </lido:place>
          </lido:eventPlace>
          <lido:eventMaterialsTech>
            <lido:materialsTech>
              <lido:termMaterialsTech lido:type="physicalDescription"/>
            </lido:materialsTech>
          </lido:eventMaterialsTech>
        </lido:event>
      </lido:eventSet>
    </lido:eventWrap>
    <lido:objectRelationWrap>
      <lido:subjectWrap>
        <lido:subjectSet>
          <lido:subject>
            <lido:subjectConcept>
              <lido:term xml:lang="nl"/>
            </lido:subjectConcept>
          </lido:subject>
        </lido:subjectSet>
      </lido:subjectWrap>
    </lido:objectRelationWrap>
  </lido:descriptiveMetadata>
  <lido:administrativeMetadata>
    <lido:recordWrap>
      <lido:recordID lido:type="local">1929-Z</lido:recordID>
      <lido:recordID lido:type="Adlib">310006435</lido:recordID>
      <lido:recordType>
        <lido:conceptID lido:type="local" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300133025</lido:conceptID>
        <lido:term>Item</lido:term>
      </lido:recordType>
      <lido:recordSource>
        <lido:legalBodyName>
          <lido:appellationValue>Museum voor Schone Kunsten Gent</lido:appellationValue>
        </lido:legalBodyName>
        <lido:legalBodyWeblink>http://mskgent.be</lido:legalBodyWeblink>
      </lido:recordSource>
    </lido:recordWrap>
  </lido:administrativeMetadata>
</lido:lido>
