<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lido:lido xmlns:gml="http://www.opengis.net/gml" xmlns:lido="http://www.lido-schema.org" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <lido:lidoRecID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="dataPID">http://mskgent.be/collection/work/data/2006-A</lido:lidoRecID>
  <lido:objectPublishedID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="workPID">http://mskgent.be/collection/work/id/2006-A</lido:objectPublishedID>
  <lido:descriptiveMetadata>
    <lido:objectClassificationWrap>
      <lido:objectWorkTypeWrap>
        <lido:objectWorkType>
          <lido:term lido:pref="preferred" xml:lang="nl">beeldhouwwerken</lido:term>
        </lido:objectWorkType>
      </lido:objectWorkTypeWrap>
      <lido:classificationWrap>
        <lido:classification>
          <lido:conceptID lido:pref="alternate" lido:type="global" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300010362</lido:conceptID>
          <lido:term lido:pref="alternate">cement</lido:term>
          <lido:term lido:pref="preferred">cement</lido:term>
        </lido:classification>
      </lido:classificationWrap>
    </lido:objectClassificationWrap>
    <lido:objectIdentificationWrap>
      <lido:titleWrap>
        <lido:titleSet>
          <lido:appellationValue xml:lang="nl">Zich omkerende meisjeskop</lido:appellationValue>
        </lido:titleSet>
      </lido:titleWrap>
      <lido:objectDescriptionWrap>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="nl">Wilhelm Lehmbruck wordt gerekend tot de grootste beeldhouwers van de 20ste eeuw. Zich omkerende meisjeskop is ontstaan in Lehmbrucks Parijse periode (1911 – 1914). In die jaren evolueerde hij van een ‘realistische’ stijl naar een grotere expressiviteit en verinnerlijking. Dit zoeken naar een vergeestelijkte, sobere vormgeving heeft Lehmbruck gemeen met Minnes beeldhouwwerk van vóór 1900. Lehmbruck kende het werk van Minne via tentoonstellingen in Duitsland en had er grote bewondering voor. Opmerkelijk in Zich omkerende meisjeskop is de dualiteit in vormgeving en expressie: staat men recht voor het beeld of rechts ervan dan primeren de melancholische uitdrukking en de bijna klassieke schoonheid van het gelaat. Van links bekeken lijkt het gezicht zich als het ware toe te plooien in zichzelf. Het is ook vanuit deze hoek dat de vervorming en de daaruit voortvloeiende spanning het grootste zijn.</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="en">Begin 2006 kocht het Museum voor Schone Kunsten een beeldhouwwerk van de Duitse expressionistische beeldhouwer Wilhelm Lehmbruck. De verwerving past in het verzamelbeleid van het museum, dat onder meer focust op de modernistische beeldhouwkunst en het internationale expressionisme.

Wilhelm Lehmbruck (Meiderich bij Duisburg 1881 - Berlijn 1919) wordt samen met Constantin Brancusi, Alberto Giacometti en Henry Moore gerekend tot de grootste beeldhouwers van de 20ste eeuw. Hij studeerde aan de Academie van Düsseldorf en werkte aanvankelijk in een naturalistische stijl. Op tentoonstellingen leerde hij het werk kennen van Auguste Rodin, Aristide Maillol, Constantin Meunier en George Minne. In 1910 vestigde Lehmbruck zich met zijn gezin in Parijs in de kunstenaarswijk Montparnasse. Daar leerde hij onder meer Amedeo Modigliani, Pablo Picasso en Brancusi kennen en begon hij evenals deze laatste te experimenteren met het gieten van steen en cement.
Lehmbrucks stilistische eigenheid kwam voor het eerst tot uiting in 1911, in het meer dan levensgrote beeld van een knielende vrouw. In het beeld klinkt de verwantschap tussen het werk van Lehmbruck en Minne door, bijvoorbeeld in het motief van het knielen. Maar het is niet enkel het motief zelf en het reduceren van de figuren tot hun essentiële vorm die beide kunstenaars verwant maakten. Het is ook de wezenlijk romantische visie op de mens als een kwetsbaar wezen, onderhevig aan gevoelens van wanhoop, angst, melancholie en berusting. In 1913 schreef Carl Einstein: “Steeds nauwkeuriger bepaalt Lehmbruck de vorm en daarmee de psychische ingesteldheid van zijn figuren, zonder op die manier een type te creëren. Zijn fantasie is sterk genoeg om de veelzijdigheid van menselijke gevoelens op een bijzondere en genuanceerde wijze uit te beelden.”
Bij het uitbreken van de oorlog in augustus 1914 keerde Lehmbruck naar Duitsland terug. Hij vestigde zich in Berlijn waar hij dienst deed als hospitaalsoldaat. Later werd hij als oorlogsschilder voor vijf maanden naar Straatsburg gestuurd. De Kunsthalle van Mannheim organiseerde in 1916 de meest omvangrijke retrospectieve van Lehmbrucks werk die tijdens zijn leven plaats zou vinden. In die periode ontmoette hij ook zijn beschermer, de kunsthistoricus Julius Meier-Graefe. Eind 1916 werd hij om medische redenen uit de militaire dienst ontslagen. Een jaar later slaagde Lehmbruck erin uit te wijken naar Zürich. De gruwelen van de oorlog die hij van nabij meemaakte, hadden Lehmbruck zeer sterk aangegrepen. Zij vormen de directe aanleiding van zijn meest indringende en bekende sculpturen als De neergestorte (1915/1916), De zittende treurende (vriend) (1916/1917) en Kop van een denker (1918).
Vanaf 1918 ondernam Lehmbruck veelvuldige reizen tussen Zürich en Berlijn. In 1919 werd hij samen met de Duitse beeldhouwers en grafici Ernst Barlach en Käthe Kollwitz benoemd tot lid van de Preussische Academie van Schone Kunsten in Berlijn.
Lehmbruck leed aan regelmatig terugkerende depressies. In de naweeën van de oktoberrevolutie van 1918 en de moord op Rosa Luxemburg en Karl Liebknecht, met wiens idealen hij sympathiseerde, pleegde hij op 25 maart 1919 zelfmoord.


Betekenis van het werk in het oeuvre van Lehmbruck
Zich omkerende meisjeskop is een afzonderlijke uitwerking van de kop van het beeld Jong meisje, stappend (Schreitende), een torso waarvan verschillende versies bestaan. Dat Lehmbruck de kop apart uitwerkte, tevens in verschillende varianten, is een werkwijze die hij meermaals toepaste. Bij de aparte uitwerking van de kop gaat de aandacht volledig naar de uitdrukking van een bijna melancholisch en beschroomd zich afsluiten van de wereld. Opmerkelijk is de dualiteit in vormgeving en expressie: staat men recht voor het beeld of rechts ervan dan primeren de zachtheid van het gezicht en de melancholische expressie. Van links bekeken lijkt het gelaat zich als het ware in zichzelf te keren. De stilering en vervorming verraden onmiskenbaar de invloed van Picasso en Brancusi. Het is ook vanuit deze hoek dat de vervorming en de daaruit voortvloeiende spanning het grootst zijn.
Zich omkerende meisjeskop is ontstaan in Lehmbrucks Parijse periode waarin hij evolueerde van een ‘realistische’ stijl naar een grotere expressiviteit en verinnerlijking. Dit zoeken naar een vergeestelijkte, sobere vormgeving heeft Lehmbruck gemeen met Minnes beeldhouwwerk van vóór 1900. Lehmbruck kende het werk van Minne via tentoonstellingen in Duitsland en had er grote bewondering voor.
Lehmbruck maakte steeds verschillende versies van eenzelfde beeld. In het geval van Zich omkerende meisjeskop zijn er exemplaren met en zonder schouders bekend. Er bestaan exemplaren in cementgeut en in brons. Trouwens, Lehmbruck had een voorkeur voor cementgeut, door hem ‘Steinguss’ genoemd. Het exemplaar dat het museum kocht is één van de zeldzame exemplaren die tijdens het leven van Lehmbruck zelf werden gegoten. Het is een versie van hoge kwaliteit waarin de gevoeligheid en de strakheid van originele geuten tot uiting komt.


Herkomst
De Berlijnse kunsthandelaar Ferdinand Möller kocht het beeld bij de kunstenaar. In 1931 verkocht Möller het beeld aan een Duitse verzamelaar, uit wiens nalatenschap het in 1959 in een Zwitserse privé-verzameling belandde. Het beeld dook pas in 2005 opnieuw op in een Berlijns veilinghuis. Het museum kocht het uit een Duitse privé-verzameling, door tussenkomst van Kunsthandel Thomas Habeck in Aukrug.


Lehmbruck in de collectie van het museum
De aankoop van dit werk van Lehmbruck kadert in het collectiebeleid en sluit aan bij de specialisatie van het museum voor de 19de en 20ste eeuw. Het museum is steeds op zoek naar aanwinsten die bepaalde leemten in de collectie vullen of die aanwezige ensembles versterken. Een belangrijke factor hierbij is de internationale referentie. Door het historische verwervingsbeleid van het museum omvat de verzameling enkele interessante internationale werken. Deze verlenen aan de collectie een eigen profiel, dat echter nog kan versterkt worden. De Belgische kunstgeschiedenis die de verzameling bepaalt, wint aan betekenis in een internationale context. In het verleden confronteerde het museum in verschillende tentoonstellingen de eigen kunstenaars met hun internationale tijdgenoten: George Minne en de kunst rond 1900 (1982), Vlaams Expressionisme in Europese context (1990), Lehmbruck, Minne, Beuys (1991), Parijs-Brussel/Brussel-Parijs (1997), Kunst in ballingschap (2002), Verwantschap en eigenheid (2002).
Ook in het verwervingsbeleid wordt, waar mogelijk, dit principe van internationalisering gehanteerd. Sinds de succesvolle tentoonstelling Wilhelm Lehmbruck, George Minne, Joseph Beuys, die in 1991 in het museum werd gehouden, is het steeds de wens geweest om de collectie met een beeld van Lehmbruck te verrijken. De mogelijkheid om een kwaliteitsvol beeld van Lehmbruck aan te kopen is trouwens uitzonderlijk. De aankoop biedt het museum de kans om het werk van Minne, waarvan het museum een rijke collectie bezit, in zijn internationale referentiekader te plaatsen. In de toekomst zou in deze richting kunnen verder gezocht worden naar sculpturen van Ernst Barlach en Käthe Kollwitz, die zoals Lehmbruck, sterk verwant zijn met het werk van Minne.
Bovendien behoort Lehmbruck tot de meest toonaangevende moderne beeldhouwers van het begin van de 20ste eeuw en betekent deze aankoop ook een waardevolle aanwinst om het internationale klimaat te illustreren dat van wezenlijk belang was voor de ontwikkeling van het Vlaams expressionisme in het algemeen. In dezelfde geest kocht het Museum in 1988 het Portret van Ludwig Adler van Oskar Kokoschka. In 1986 werd een reeks litho’s van Ernst Barlach, Der Tote Tag (1912) aangekocht. Ook het legaat van Tony Simon-Wolfskehl, weduwe Lasnitzki bestaande uit vier schilderijen en twee tekeningen van de Duitse expressionisten Erich Heckel, Ernst Ludwig Kirchner, Christian Rholfs en Paula Modersohn-Becker, vormde in 1991 een belangrijke versterking van de internationale dimensie in de verzameling expressionisme.
</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
      </lido:objectDescriptionWrap>
    </lido:objectIdentificationWrap>
    <lido:eventWrap>
      <lido:eventSet>
        <lido:event>
          <lido:eventType>
            <lido:term>Production</lido:term>
          </lido:eventType>
          <lido:eventActor>
            <lido:actorInRole>
              <lido:actor>
                <lido:actorID lido:type="local" lido:source="Adlib">310004495</lido:actorID>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="VIAF">http://viaf.org/viaf/32269139</lido:actorID>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="RKD">http://explore.rkd.nl/nl/explore/artists/49130</lido:actorID>
                <lido:actorID lido:type="url" lido:source="Wikidata">http://www.wikidata.org/wiki/Q551282</lido:actorID>
                <lido:nameActorSet>
                  <lido:appellationValue lido:pref="alternate">Lehmbruck, Wilhelm</lido:appellationValue>
                  <lido:appellationValue lido:pref="preferred">Wilhelm Lehmbruck</lido:appellationValue>
                </lido:nameActorSet>
                <lido:vitalDatesActor>
                  <lido:earliestDate>1881</lido:earliestDate>
                  <lido:latestDate>1919</lido:latestDate>
                </lido:vitalDatesActor>
              </lido:actor>
            </lido:actorInRole>
          </lido:eventActor>
          <lido:eventDate>
            <lido:displayDate>circa 1913 - 1914</lido:displayDate>
            <lido:date>
              <lido:earliestDate lido:type="toegeschreven">1913</lido:earliestDate>
              <lido:latestDate>1914</lido:latestDate>
            </lido:date>
          </lido:eventDate>
          <lido:periodName>
            <lido:term xml:lang="nl">20ste eeuw</lido:term>
          </lido:periodName>
          <lido:eventPlace>
            <lido:place>
              <lido:namePlaceSet>
                <lido:appellationValue lido:pref="preferred" xml:lang="nl"/>
              </lido:namePlaceSet>
            </lido:place>
          </lido:eventPlace>
          <lido:eventMaterialsTech>
            <lido:materialsTech>
              <lido:termMaterialsTech lido:type="physicalDescription">
                <lido:conceptID lido:source="Adlib"/>
                <lido:term>cement</lido:term>
              </lido:termMaterialsTech>
            </lido:materialsTech>
          </lido:eventMaterialsTech>
        </lido:event>
      </lido:eventSet>
    </lido:eventWrap>
    <lido:objectRelationWrap>
      <lido:subjectWrap>
        <lido:subjectSet>
          <lido:subject>
            <lido:subjectConcept>
              <lido:term xml:lang="nl">figuurvoorstellingen</lido:term>
            </lido:subjectConcept>
          </lido:subject>
        </lido:subjectSet>
      </lido:subjectWrap>
    </lido:objectRelationWrap>
  </lido:descriptiveMetadata>
  <lido:administrativeMetadata>
    <lido:recordWrap>
      <lido:recordID lido:type="local">2006-A</lido:recordID>
      <lido:recordID lido:type="Adlib">310006437</lido:recordID>
      <lido:recordType>
        <lido:conceptID lido:type="local" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300133025</lido:conceptID>
        <lido:term>Item</lido:term>
      </lido:recordType>
      <lido:recordSource>
        <lido:legalBodyName>
          <lido:appellationValue>Museum voor Schone Kunsten Gent</lido:appellationValue>
        </lido:legalBodyName>
        <lido:legalBodyWeblink>http://mskgent.be</lido:legalBodyWeblink>
      </lido:recordSource>
    </lido:recordWrap>
  </lido:administrativeMetadata>
</lido:lido>
