<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lido:lido xmlns:gml="http://www.opengis.net/gml" xmlns:lido="http://www.lido-schema.org" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <lido:lidoRecID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="dataPID">http://mskgent.be/collection/work/data/1994-F-3</lido:lidoRecID>
  <lido:objectPublishedID lido:type="global" lido:source="Museum voor Schone Kunsten Gent" lido:label="workPID">http://mskgent.be/collection/work/id/1994-F-3</lido:objectPublishedID>
  <lido:descriptiveMetadata>
    <lido:objectClassificationWrap>
      <lido:objectWorkTypeWrap>
        <lido:objectWorkType>
          <lido:term lido:pref="preferred" xml:lang="nl">wandtapijten</lido:term>
        </lido:objectWorkType>
      </lido:objectWorkTypeWrap>
      <lido:classificationWrap>
        <lido:classification>
          <lido:conceptID lido:pref="alternate" lido:type="global" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300205002</lido:conceptID>
          <lido:term lido:pref="alternate">tapisserieën</lido:term>
          <lido:term lido:pref="preferred">wandtapijt</lido:term>
        </lido:classification>
      </lido:classificationWrap>
    </lido:objectClassificationWrap>
    <lido:objectIdentificationWrap>
      <lido:titleWrap>
        <lido:titleSet>
          <lido:appellationValue xml:lang="nl">Verheerlijking van Venus</lido:appellationValue>
        </lido:titleSet>
      </lido:titleWrap>
      <lido:objectDescriptionWrap>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="nl">In 1716 bestelt het Kasselrijhuis van Oudburg te Gent een reeks van vijf wandtapijten met de verheerlijking van de goden. Het kasselrijhuis is in die tijd een leenhof van het graafschap Vlaanderen, gelegen binnen de omwalling van het Gravensteen. Reeds een jaar later sieren de tapijten de wanden van de grote collegezaal. Het wapen van de Oudburg, een sabel met een gevoegde poort van zilver gehouden door een geleeuwde luipaard, zien we op elk tapijt bovenaan in het midden. Tijdens de Franse Revolutie wordt het College van de Oudburg afgeschaft en het Kasselrijhuis gesloopt. Na een aantal omzwervingen krijgt de reeks uiteindelijk in 1904 een plaats in de erezaal van het Museum voor Schone Kunsten. Het laatste van de vijf tapijten, De verheerlijking van Venus, vormt als het ware een samenvatting van de overige. Omgeven door putti of amoretten troont Venus, godin van de liefde, op een wolk en heerst over land en zee. Goden en mensen heeft zij in haar macht. Jupiter en zijn vrouw Juno, Apollo, Mars, de hafgod Hercules in  leeuwenhuid met een knots in de hand, alle goden uit de Olympus bewonderen haar. Vanuit de zee kijkt Neptunus met zijn gevolg verlangend naar haar op. Zelfs de kuise Diana, slapend onder een baldakijn, wordt door een amorette met liefdespijlen belaagd en door saters bespied. Links boven zien we Venus en Mars in overspel. Mars symboliseert de heerszucht, Venus de tedere liefde: in de evenwichtige mens zijn de tegengestelde krachten harmonisch met elkaar versmolten.</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
        <lido:objectDescriptionSet>
          <lido:descriptiveNoteValue xml:lang="en">In 1716, the Viscounty of the Oudburg in Ghent commissioned a series of tapestries devoted to the Exaltation of the Gods. The Viscounty was a fief of the County of Flanders, located within the walls of the Counts’ Castle. Barely a year later, the tapestries were hung in the Castellany. The Oudburg arms appears in the middle of each tapestry. Oudburg College was closed down during the period of French revolutionary occupation and the Viscounty building was demolished. The series ended up in the Museum of Fine Art in 1904, having had several homes in the interim. The last of the five tapestries, The Exaltation of Venus, offers a kind of summary of the others. The Goddess of Love, surrounded by putti or amoretti, is enthroned on a cloud from where she rules over land and sea. Humans and gods alike are under her dominion – she is admired by all Olympus, represented here by Jupiter and his wife Juno, Apollo, Mars and the demigod Hercules with his lion-skin and club. Neptune and his retinue gaze up at her longingly from the sea, and even the chaste Diana, slumbering beneath a canopy, is the target of an amoretto’s arrows and the prying eyes of satyrs. In the upper left of the tapestry, we see Venus and Mars in a adulterous embrace. Mars symbolises the thirst for power, while Venus stands for the tenderness of love – opposing forces that merge harmoniously in the balanced personality.</lido:descriptiveNoteValue>
        </lido:objectDescriptionSet>
      </lido:objectDescriptionWrap>
      <lido:objectMeasurementsWrap>
        <lido:objectMeasurementsSet>
          <lido:objectMeasurements>
            <lido:measurementsSet>
              <lido:measurementType>hoogte</lido:measurementType>
              <lido:measurementUnit>cm</lido:measurementUnit>
              <lido:measurementValue>408</lido:measurementValue>
            </lido:measurementsSet>
          </lido:objectMeasurements>
        </lido:objectMeasurementsSet>
        <lido:objectMeasurementsSet>
          <lido:objectMeasurements>
            <lido:measurementsSet>
              <lido:measurementType>diepte</lido:measurementType>
              <lido:measurementUnit>cm</lido:measurementUnit>
              <lido:measurementValue>515</lido:measurementValue>
            </lido:measurementsSet>
          </lido:objectMeasurements>
        </lido:objectMeasurementsSet>
      </lido:objectMeasurementsWrap>
    </lido:objectIdentificationWrap>
    <lido:eventWrap>
      <lido:eventSet>
        <lido:event>
          <lido:eventType>
            <lido:term>Production</lido:term>
          </lido:eventType>
          <lido:eventActor>
            <lido:actorInRole>
              <lido:actor>
                <lido:actorID lido:type="local" lido:source="Adlib"/>
                <lido:nameActorSet>
                  <lido:appellationValue lido:pref="alternate"/>
                </lido:nameActorSet>
              </lido:actor>
            </lido:actorInRole>
          </lido:eventActor>
          <lido:eventDate>
            <lido:displayDate>1717</lido:displayDate>
            <lido:date>
              <lido:earliestDate>1717</lido:earliestDate>
            </lido:date>
          </lido:eventDate>
          <lido:periodName>
            <lido:term xml:lang="nl">18de eeuw</lido:term>
          </lido:periodName>
          <lido:eventPlace>
            <lido:place>
              <lido:namePlaceSet>
                <lido:appellationValue lido:pref="preferred" xml:lang="nl"/>
              </lido:namePlaceSet>
            </lido:place>
          </lido:eventPlace>
          <lido:eventMaterialsTech>
            <lido:materialsTech>
              <lido:termMaterialsTech lido:type="physicalDescription"/>
            </lido:materialsTech>
          </lido:eventMaterialsTech>
        </lido:event>
      </lido:eventSet>
    </lido:eventWrap>
    <lido:objectRelationWrap>
      <lido:subjectWrap>
        <lido:subjectSet>
          <lido:subject>
            <lido:subjectConcept>
              <lido:term xml:lang="nl">mythologie</lido:term>
            </lido:subjectConcept>
          </lido:subject>
        </lido:subjectSet>
      </lido:subjectWrap>
    </lido:objectRelationWrap>
  </lido:descriptiveMetadata>
  <lido:administrativeMetadata>
    <lido:recordWrap>
      <lido:recordID lido:type="local">1994-F-3</lido:recordID>
      <lido:recordID lido:type="Adlib">310005325</lido:recordID>
      <lido:recordType>
        <lido:conceptID lido:type="local" lido:source="AAT">http://vocab.getty.edu/aat/300133025</lido:conceptID>
        <lido:term>Item</lido:term>
      </lido:recordType>
      <lido:recordSource>
        <lido:legalBodyName>
          <lido:appellationValue>Museum voor Schone Kunsten Gent</lido:appellationValue>
        </lido:legalBodyName>
        <lido:legalBodyWeblink>http://mskgent.be</lido:legalBodyWeblink>
      </lido:recordSource>
    </lido:recordWrap>
  </lido:administrativeMetadata>
</lido:lido>
